# Lectures

- [jugement-majoritaire.fr](http://jugement-majoritaire.fr), [jugement-majoritaire.org](http://jugement-majoritaire.org) et [majority-judgment.org](majority-judgment.org), ce dépôt.
- Wikipédia. Pages [francophone](https://fr.wikipedia.org/wiki/Jugement_majoritaire) et [anglophone](https://en.wikipedia.org/wiki/Majority_judgment) sur le jugement majoritaire, et sur les [systèmes électoraux](https://fr.wikipedia.org/wiki/Système_électoral).
- La vidéo de [science étonnante](https://sciencetonnante.wordpress.com/2016/10/21/reformons-lelection-presidentielle/).
- [lechoixcommun.fr](https://lechoixcommun.fr/) : Site d'information sur le jugement majoritaire. Sobre et clair. [Marque déposée](https://bases-marques.inpi.fr/Typo3_INPI_Marques/marques_fiche_resultats.html?index=1&refId=4266958_201633_fmark&y=0). C'est aussi un [outil de vote en ligne](https://lechoixcommun.fr/testjm.html#/create-account.html) utilisant le jugement majoritaire, [type framadate](https://framadate.org/). Il propose aussi une liste de ressources, contenant notamment les points suivants :
- [La statistique expliquée à mon chat](https://youtu.be/vfTJ4vmIsO4)
- [La conférence de Rida Laraki](https://www.youtube.com/watch?v=ODuPoepQ1tY) à l'X.
- [La page personnelle de Michel Balinski](https://sites.google.com/site/michellbalinski/)
- [La page personnelle de Rida Laraki](https://sites.google.com/site/ridalaraki/majority-judgment)
- [Un article des Echos](https://www.lesechos.fr/idees-debats/cercle/cercle-166461-le-jugement-majoritaire-rendre-leur-voix-aux-electeurs-2066294.php).
- [Un article de l'Express](http://www.lexpress.fr/actualite/politique/reinventer-la-democratie-en-changeant-le-mode-de-scrutin-une-utopie_1849015.html)
- [Un article du Monde](http://www.lemonde.fr/idees/article/2011/04/25/rendre-les-elections-aux-electeurs-le-jugement-majoritaire_1512385_3232.html)
- [Un article de theconversation.com](https://theconversation.com/pour-eviter-un-nouveau-21-avrilinstaurons-le-jugement-majoritaire-58178)
- Deux pétitions [1](https://www.change.org/p/pour-une-meilleure-d%C3%A9mocratie-changeons-de-mode-scrutin) [2](https://www.change.org/p/r%C3%A9former-le-mode-de-scrutin-de-l-%C3%A9lection-pr%C3%A9sidentielle) pour changer de type de scrutin en France.
- Les publications scientifiques en rapport [1](http://www.lamsade.dauphine.fr/sites/default/IMG/pdf/cahier_377.pdf), [2](https://mitpress.mit.edu/books/majority-judgment) & [3](https://halshs.archives-ouvertes.fr/hal-00760250/document).
- Le site [laprimaire.org](https://laprimaire.org), qui a notamment utilisé le jugement majoritaire pour sélectionner un candidat à l'élection présidentielle française.
- Le site [jugementmajoritaire2017.com](https://www.jugementmajoritaire2017.com), rattaché au site laprimaire.org qui propose une simulation de l'élection présidentielle 2017 avec le jugement majoritaire, qui contient une liste de références dont :
- Des articles scientifiques de Balinski et Rida [1](http://www.pnas.org/content/104/21/8720.full.pdf), [2](https://mitpress.mit.edu/books/majority-judgment), [3](https://hal.archives-ouvertes.fr/file/index/docid/760250/filename/2012-37.pdf), [4](https://1984f707-a-62cb3a1a-s-sites.googlegroups.com/site/ridalaraki/xfiles/BalinskiLarakiOR2014.pdf?attachauth=ANoY7crSFS6vd1dQ2zqCaM-O7PlmoinEeygWNSWm3K-YJ7y_TACllPmHh9K3A2n7zUOvG8KFdG8Zv-YD67lyNaDwlzGvvTwlvubj9ZuRpw-Al4D7j1ZvXVOUcNNBrebafoiHHM8nC8AXBFQ7gJq_l_tDpaLOALMJrz31ZMcAwUXj-sWzkLUtGlYT5Zzb5gtHpGp4FCIKzVO3mxg6SRuyp8LrRxlXILanogdykmGJAle2vA1fxuzo2nk%3D&attredirects=0), [5](http://www.lamsade.dauphine.fr/sites/default/IMG/pdf/cahier_377.pdf).
- [Voter autrement](https://vote.imag.fr/), une simulation de chercheurs sur des modes de scrutin alternatifs.
- [Expérimentations in situ](https://www.gate.cnrs.fr/spip.php?article580)
- [La page Facebook de votaction](https://www.facebook.com/votaction2017), association organisant des simulations.
- [Vote au pluriel](https://voteaupluriel.org/), une simulation de chercheurs pour l'élection de 2012.
- [Votefoot](http://votefoot.org/), simulation pour l'élection du meilleur joueur 2016.
- [La contre-élection](http://lacontreelection.com/), simulation de l'élection 2017 utilisant le vote alternatif.
- [Vote de valeur](http://www.votedevaleur.org/), simulation de l'élection 2012.
- [Dérangeons la chambre](http://www.derangeonslachambre.fr/) présente la répartition à l'assemblée nationale en fonction des types de scrutin.
- [La playlist de CGP Grey](https://www.youtube.com/playlist?list=PL7679C7ACE93A5638) sur les types de scrutins.
- [Un article de francetvinfo.fr](http://www.francetvinfo.fr/elections/presidentielle/election-presidentielle-des-scientifiques-cherchent-le-mode-de-scrutin-ideal_2147237.html)
- [Un article de Marianne](https://www.marianne.net/debattons/tribunes/pour-eviter-un-nouveau-21-avril-instaurons-le-jugement-majoritaire)
- [Un article de blog](http://statosphere.fr/website/post/2011/09/12/jugement-majoritaire-par-slate-novateur-dangereux-pour-la-democratie) (à charge).
- http://culturemath.ens.fr/content/le-jugement-majoritaire
- [La playlist « démocratie » de Science4All](https://www.youtube.com/playlist?list=PLtzmb84AoqRSmv5o-eFNb3i9z64IuOjdX).
- [Contre-argumentaire](http://www.rangevoting.org/MedianVrange.html) issu du site rangevoting.org.
- [Vidéo de PBS Infinite Series](https://www.youtube.com/watch?v=HoAnYQZrNrQ) sur le paradox de Condorcet. [Une seconde vidéo](https://www.youtube.com/watch?v=AhVR7gFMKNg&t=620s) sur le théorème d'impossibilité de Arrow.
- Tendances Google pour [jugement majoritaire](https://trends.google.fr/trends/explore?q=jugement%20majoritaire) et [majority judgement](https://trends.google.fr/trends/explore?q=majority%20judgment).
- [Article du monde](http://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2017/article/2017/05/06/presidentielle-un-autre-mode-de-scrutin-est-il-possible_5123538_4854003.html?xtmc=balinski&xtcr=1) sur les modes de scrutin.
- Vidéos [1](https://www.youtube.com/watch?v=hI89r4LqaCc) et [2](https://www.youtube.com/watch?v=ZZb4TjvupkI) de Monsieur Phi sur Condorcet.
